\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Laboratório de Eletricidade Aplicada (120707)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Regime Estacionário Senoidal.
 \\
II. Circuitos Trifásicos. 
 \\
III. Circuitos Elétricos em baixa tensão.
 \\
IV. Máquinas Elétricas.
 \\

\textbf{Programa} \\

1. Experimento 1 (Regime Estacionário Senoidal): Medidas elétricas: voltímetro e amperímetro. Característica VxI de uma resistência (Lei de Ohm). Leis de Kirchhoff: malha e nós. Associação de resistores série (divisor de tensão) paralelo (divisor de corrente) e misto. Cálculo de potência.
 \\
2. Experimento 2 (Regime Estacionário Senoidal): Analisar experimentalmente os teoremas de Thevenin e Superposição. Máxima transferência de potência.
 \\
3. Experimento 3 (Circuitos Trifásicos): Utilização do osciloscópio para análise do circuito elétrico. Análise da defasagem entre tensões.
 \\
4. Experimento 4 (Circuitos Trifásicos): Utilização dos aparelhos frequencímetro, wattímetro e cossefímetro para medir frequência
elétrica, potência e o fator de potência. Analisar a defasagem tensão/corrente em uma carga com características resistiva, indutiva e
capacitiva. Calcular a impedância da carga utilizando as medidas no voltímetro, amperímetro e cossefimetro. Projetar a correção do fator de potência. 
 \\
5. Experimento 5 (Circuitos Trifásicos): Análise de circuitos trifásicos com cargas, equilibradas e desequilibradas, em ‘Y’. Medição de grandezas elétricas, corrente e tensão, de linha e de fase. Medição de potência trifásica (Método dos dois wattímetros).
 \\
 
\textbf{Bibliografia Básica} \\
- Richard C. Dorf e James A. Svoboda. Introdução aos Circuitos Elétricos. 8ª ed., LTC, 2012.
 \\
 - Matthew N. O. Sadiku, Sarhan M. Musa, Charles K. Alexander. Análise de Circuitos Elétricos com Aplicações. 1ª ed., McGraw-Hill do Brasil, 2014.
 \\
 - Petruzella Frank D. Motores Elétricos e Acionamentos. 1ª ed., McGraw-Hill do Brasil, 2014.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- Edminister J. A. Circuitos Elétricos: Teoria e Exercícios. McGraw Hill.
 \\
 - Claiton Moro Franchi. Acionamentos Elétricos. 4ª ed., Editora Erica, 2013.
 \\
 - Nascimento G. Comandos Elétricos: Teorias e atividades. 1ª ed., Editora Erica, 2011.
 \\

\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
FGA - 118991 Teoria de Circuitos Eletrônicos 1 e FGA - 119148 Prática de Circuitos Eletrônicos 1 ou FGA - 201642 Métodos Matemáticos para Engenharia
 \\
\textbf{Co-Requisito:} FGA - 120693 Teoria de Eletricidade Aplicada
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

